%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Corpo do trabalho
%!TEX root = ../templ.tex
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{1 Filosofia}

\section{Contexto Histórico}
\label{sec:contexto}
\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ l l }
    \multicolumn{2}{ l }{\textbf{1 Filosofia. Psicologia}} \\
    \hline
    \noalign{\vskip 0.5ex}
    101 & Natureza e âmbito da filosofia \\
    11 & Metafísica \\
    122/129 & Metafísica especial \\
    13 & Filosofia da mente e do espírito. Metafísica da vida espiritual \\
    14 & Sistemas e pontos de vista filosóficos \\
    159.9 & Psicologia \\
    16 & Lógica. Epistemologia. Teoria do conhecimento. Melogia da lógica \\
    17 & Filosofia moral. Ética. Filosofia prática \\
  \end{tabular}
  \caption{Sumário da atual classe 1}
  \label{tabela:sumario}
\end{table}

A primeira classe da CDU \todo{verificar que uso a sigla acima} não vê alteraçãoes à sua constituição à mais de quarenta e cinco anos \citep{GnoliMazzocchiSlavic2008Dec}, apesar de criticas à mesma terem uma antiguidade semelhante. O primeiro, e mais óbvio, problema a apontar a esta classe é a inclusão da psicologia na mesma, como podemos observar na tabela \ref{tabela:sumario}, \citep{taskForce1990}. Esta inclusão deve-se em grande parte a fatores históricos derivados da intrinseca relação entre a origem e desenvolvimento deste campo de estudos e vários famosos filósofos como Aristóteles, Immanuel Kant, etc \citep{hatfield1994remaking}. Outro dos problemas desta classe é ainda o campo 13 ``Filosofia da mente e do espírito. Metafísica da vida espiritual'', podendo neste ser discutido se existe uma relação mais forte com o campo da filosofia ou da religião, correspondente à classe 2 da CDU. No que diz respeito ao restantes termos e conceitos utilizados na classe em análise, é ainda apontado o facto de a organização base utlizada, sendo esta dividida em três categorias principais: \emph{natureza da filosofia}, \emph{disciplinas da filosofia} e \emph{sistemas filosóficos}, cada vez mais se encontra desalinhada com a literatura pelo facto de não permitir a combinação de conceitos pertencentes a estes três campos, dificultando assim a extensão lógica dos mesmos. Finalmente, tem sido apontado por vários autores ao longo do tempo que esta classe tente a acomodar de uma maneira mais fácil filosofias ocidentais, sendo que filosofias de outras culturas e civilizações são muitas vezes relegadas para a classe correspondente à religião/teologia \citep{KyleVickery1961}.


\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Posto todos estes problemas é então necessário que se proceda a um conjunto de alterações à classe 1. Contudo, é necessário ter em conta que alterações efetuadas a qualquer divisão da CDU irão afetar não só todas as aplicações já efetuadas da mesma, mas também a interoperabilidade da classe com todas as outras classes da classificação. É então necessário que um esforço seja feito para que todas as alterações efetuadas sejam feitas de maneira a manter a maior compatibilidade possível com versões anteriores, e com toda a restante estrutura da classificação. \\
Deste modo, de acordo com os problemas referidos na secção \ref{sec:contexto} e ainda devido à particular relação entre os assuntos destas duas classes, para proceder às alterações à classficação será tida em conta a metodologia utilizada para a recente revisão da classe 2 ``Religião. Teologia'', que enquadra um passo importante na utilização de classificações multifacetadas na CDU \citep{broughton2000new}. De uma forma muito succinta, esta revisão passou pela criação de uma tabla auxiliar exclusiva à classe 2 (\emph{2-1/-9 Subdivisões auxiliares especiais para a religião}), composta por conceitos correspondentes a facetas relevantes para a classificação bibliográfica da área ciêntifica em questão, que são então passíveis de ser aplicados em conjunto com os termos posteriormente definidos (\emph{21/29  Sistemas religiosos. Religiões e crenças religiosas}), permitindo assim uma maior flexiblidade na classificação.


\section{Classificação multifacetada}
\label{sec:construcao}

Numa classificação deste género, cada uma das facetas é caracterizada por expressar uma caracteristica que permite a divisão da sua classe pai. Na literatura referente a este tipo especifico de classificação, encontramos ainda divisões por categorias dos vários tipo de facetas, elaboradas a partir do valor semantico de cada uma delas. Existem na literatura várias listas de categorias de facetas, das quais são exemplos a lista de \citet{colonClassi}, que já na sua segunda edição fazia referência aos \emph{PMEST}: \emph{personality}, \emph{matter}, \emph{energy}, \emph{space} e \emph{time}; ou ainda a lista desenvolvida por \citet{vickery1960}: \emph{thing}, \emph{kind}, \emph{part}, \emph{property}, \emph{material}, \emph{process}, \emph{operation}, \emph{patient}, \emph{agent}, \emph{space} e \emph{time}. \\

O primeiro passo para a criação da classficação por facetas para esta classe passa então por defenir quais as categorias de facetas que se tornam relevantes de aplicar, defenir a forma de as representar de acordo com a notação da CDU e transpor os conceitos semanticos de cada categoria para termos e conceitos relevantes no campo da filosofia.

\subsection{Notação}
\label{sub:construcao:notacao}

De acordo com a notação utilizada pela CDU conseguimos de uma forma muito fácil transpor uma classificação com várias facetas. As notações mais utilizadas são:
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.1em}
  \item[] \textbf{-1/-9}
  \item[] `1/`9
  \item[] .01/.09
\end{itemize}
Por exclusão de partes a notaçao que será utilizada será a apresentada em primeiro lugar. Isto porque aquela apresentada em último lugar tem a sua utilização desencorajada pelas atuais politicas de utilização da CDU, enquanto que a segunda hipótese é apenas utilizada quando existem mais do que nove facetas a serem declaradas.

\subsection{Seleção de facetas}
\label{sub:selecao}

De maneira a proceder à seleção das facetas que integrarão a tabela auxiliar à nova classe 1 é ainda necessário tomar em conta, como acima referido, o trabalho realizado por \citeauthor{broughton2000new} na revisão da classe 2, de maneira a que exista um padrão no que diz respeito à utilização de facetas na CDU, ponto este já tido em conta noutros processos de revisão desta mesma classe, préviamente referidos \citep{GnoliMazzocchiSlavic2008Dec}.
Foi também de grande importância para a escolha das facetas a classificação multifacetada já existente para a área da filosofia, integrande da classificação bibliográfica de Bliss (BC2) \citep{Thomas1993,broughton2000new}. Esta classificação tem especial importância neste caso em particular pois um dos editores da BC2, Vanda Broughton, foi também a responsável pela revisão da classe 2 da CDU. Sendo assim possível denotar na classe 2, partes da estrutura fundamental da BC2, mais concretamente naquilo que diz respeito às categorias de facetas utilizadas.\\
A tabela \ref{tabela:categorias} apresenta então as categorias de facetas selecionadas, fazendo já corresponder a cada uma delas a notação a ser utilizada. É de notar que em alguns dos casos, como é exemplo a categoria \emph{Time}, a notação utilizada corresponde à notação já existente nas tabelas auxiliares gerais da CDU.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ c r l p{5cm} }
    & \textbf{Categoria} & \textbf{Zona/auxiliares correspondentes} \\[1ex]
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{11}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Como apresentadas por \citet{vickery1960}}}} & \emph{[Thing]} & 11/18 \\[0.5ex]
    & \emph{[Material]} & -1 \\[0.5ex]
    & \emph{[Agent]} & -2 \\[0.5ex]
    & \emph{[Patient]} & -3 \\[0.5ex]
    & \emph{[Operation]} & -4 \\[0.5ex]
    & \emph{[Property]} & -5 \\[0.5ex]
    & \emph{[Kind]} & -6 \\[0.5ex]
    & \emph{[Time]} & ``1/9'' \\[0.5ex]
    & \emph{[Space]} & (1/9) \\[0.5ex]
    & \emph{[Process]} & \emph{Não Atribuido} \\[0.5ex]
    & \emph{[Part]} & \emph{Não Atribuido} \\[0.5ex]
  \end{tabular}
  \caption{Categorias de facetas selecionadas}
  \label{tabela:categorias}
\end{table}

Em paralelo com a escolha das categorias é então necessário que seja defenidas as facetas para a área da filosofia, de maneira a que estas encaixem nas categorias delineadas. Mais uma vez para a escolha das facetas a BC2 é um importante ponto de referência, contudo, estas necessitam ser deliniadas tendo em conta essencialmente o presente estado da classe 1, de maneira a perceber quais os campos da mesma que devem ser transformado em facetas, e aqueles que devem ser mantidos. \\
A tabela \ref{tabela:ligacao} apresenta então as facetas defenidas, assim como a classe de facetas cada uma delas se faz corresponder.

\begin{description}
  \item[Fontes. Materiais]{Bibliografia relacionada com as fontes e/ou materiais.\todo{É mesmo isto?}}
  \item[Pessoas na filosofia]{Bibliografia sobre filósofos em si. Ex.: Platão, Aristóteles, etc\ldots}
  \item[Aplicações. Filosofia aplicada]{Ex.: Ética aplicada, etc\ldots}
  \item[Prática. Métodos]{Ex.:Racionalização, interpretação, etc\ldots}
  \item[Pontos de vista, doutrinas, abordagens, teorias, atitudes, ismos]{Ex.: Racionalismo, Existêncialismo, etc\ldots}
  \item[Sistemas. Escolas. Tradições. Periodos. História]{Grécia antiga, Alexandria, etc\ldots}
\end{description}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ r l l }
    \rowcolor[gray]{0.9}
    11/18 & Ramos. Disciplinas & \textbf{\emph{[Things]}} \\
    \ldots & \ldots & \ldots \\
    \rowcolor[gray]{0.9}
    {0.9}1-1/-6 & Subdivisões auxiliares especiais para a filosofia & \\
    1-1 & Fontes. Materiais & \textbf{\emph{[Materials]}} \\
    1-2 & Pessoas na filosofia & \textbf{\emph{[Agents]}} \\
    1-3 & Aplicações. Filosofia aplicada & \textbf{\emph{[Patients]}} \\
    1-4 & Prática. Métodos & \textbf{\emph{[Operations]}} \\
    1-5 & Pontos de vista, doutrinas, abordagens, teorias, atitudes, ismos & \textbf{\emph{[Properties]}} \\
    1-6 & Sistemas. Escolas. Tradições. Periodos. História & \textbf{\emph{[Kinds]}} \\
  \end{tabular}
  \caption{Correspondência entre as facetas identificadas e as categorias de facetas defenidas}
  \label{tabela:ligacao}
\end{table}

\subsection{Principais divisões}
\label{sub:categorias}

Após defenidas as principais facetas é então necessário que sejam também defenidos os principais conceitos que irão figurar na classe. Neste ponto é possivel recuperar muitas das divisões já encontradas na classe 1 atual, sendo estas os principais ramos e disciplinas da filosofia. Contudo, existem ainda algumas divisões da filosofia que não se encontram atualmente representadas na classe atual, sendo a sua classificação, presentemente, representada com a conjugação de elementos de outras classes. Disciplinas como a estética, filosofia da linguage, filosofia da lei, etc\ldots, necessitam ser adicionadas de maneira a que todos os campos da filosofia consigam ser representados pela própria classe. Para isto estes serão integrados na classe nos espeços que se encontram vagos depois das alterções acima referidas. \\
Na table \ref{tabela:conceitos} estão apresentados então os conceitos propostos para a classe 1.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ c l }
    \rowcolor[gray]{0.9}
    \textbf{Notação} & \textbf{Conceito} \\
    11 & Metafísica geral \\
    12 & Metafísica especial \\
    13 & Filosofia da mente \\
    14 & Filosofia da linguagem \\
    15 & Estética. Filosofia estética \\
    16 & Lógica. Epistemologia. Teoria do conhecimento. Metodologia da lógica \\
    17 & Filosofia moral. Ética. Filosofia prática \\
    18 & Filosofia politica. Filosofia da lei \\
  \end{tabular}
  \caption{Principais conceitos propostos}
  \label{tabela:conceitos}
\end{table}

\section{1 Filosofia}
\label{sec:conc}

Posto tudo isto apresentamos então a proposta completa para a nova classe \emph{1 Filosofia}, composta por uma primeira subdivisão de auxiliares especiais para serem utilizados em combinação com os campos 11/18.

\begin{description}
  \item[1]{FILOSOFIA}
  \begin{description}
    \item[1-1/-6]{Subdivisões auxiliares especiais para a filosofia}
      \begin{description}
        \item[1-1]{Fontes. Materiais}
        \item[1-2]{Pessoas na filosofia}
        \item[1-3]{Aplicações. Filosofia aplicada}
        \item[1-4]{Prática. Métodos. Argumentação}
        \item[1-5]{Pontos de vista, doutrinas, abordagens, teorias, atitudes, ismos}
        \item[1-6]{Sistemas. Escolas. Tradições. Periodos. História}
      \end{description}
    \item[11/18]{Ramos. Disciplinas}
      \begin{description}
        \item[11]{Metafísica geral}
        \item[12]{Metafísica especial}
        \item[13]{Filosofia da mente}
        \item[14]{Filosofia da linguagem}
        \item[15]{Estética. Filosofia estética}
        \item[16]{Lógica. Epistemologia. Teoria do conhecimento. Metodologia da lógica}
        \item[17]{Filosofia moral. Ética. Filosofia prática}
        \item[18]{Filosofia politica. Filosofia da lei}
      \end{description}
    \end{description}
\end{description}
